\section{AND,OR u.s.w}
\label{sec:cnot}
\begin{figure}[h]%{l}{0.75\textwidth}
    \centering
    \includesvg[width=0.5\linewidth]{images/CXQ.svg}
    \caption{CNOT in Qiskit}
    \label{fig:CXQ}
\end{figure}

Von Pauli-X gibt es auch eine modifizierte Version, die nur unter bestimmten Bedingungen auslöst. Ähnlich einer If-Anweisung im klassischen Computer. Wenn das Steuer-Qbit \verb|1| ist, wende Pauli-X auf das Ziel-Qbit an. In Abb. \ref{fig:CNOT_Cube} sieht man, wie CNOT im Würfelmodell angewendet wird.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=1\linewidth]{images/CNOT_Cube.png}
    \caption{CNOT im Würfelmodell}
    \label{fig:CNOT_Cube}
\end{figure}

Das erste \textit{Qbit}, hier im Würfelmodell auf der X-Achse, horizontal, ist das Steuer-Qbit und rechts im Würfelmodell auf der Y-Achse, vertikal, wie Pauli-X angewendet wird. Die linke Seite des Würfelmodells bleibt von der Operation unberührt, da hier das erste \textit{Qbit} \verb|0| und nicht \verb|1| ist. 
\pagebreak

Die Schaltzeichen links in der Tabelle \ref{tab:AND} bis \ref{tab:NAND} habe ich dem Lehrbuch für Digitaltechnik von Klaus Fricke entnommen. \cite{fricke2023digitaltechnik}. 
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|m{0.45\linewidth}|m{0.45\linewidth}|}
    \hline
        \includesvg[width=0.45\linewidth]{images/CCXQ.svg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/AND_normal.png} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{\textbf{AND-Verknüpfung}}
    \label{tab:AND}
\end{table}

Die AND-Verknüpfung im Quantengatter heißt \textit{Toffuligatter} . \textit{Pauli-X} wird hier nur ausgelöst wenn \textit{St 1} und \textit{St 2} beide \verb|1| sind. 

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|m{0.45\linewidth}|m{0.45\linewidth}|}
    \hline
        \includesvg[width=0.75\linewidth]{images/CXCXQ.svg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/XOR_normal.png} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{\textbf{XOR-Verknüpfung}}
    \label{tab:XOR}
\end{table}

Um eine ODER-Verknüpfung im Quantengatter zu erzeugen, kann man einfach zwei CNOTs hintereinander setzen, wie in Tab. \ref{tab:XOR}. Wenn \textit{St 1} und \textit{St 2} bei \verb|1| sind, wird \textit{Pauli-X} zweimal angewendet und gleicht sich aus.
\pagebreak
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|m{0.45\linewidth}|m{0.45\linewidth}|}
    \hline
        \includesvg[width=0.75\linewidth]{images/CXCXCCXQ.svg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/OR_normal.png} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{\textbf{OR-Verknüpfung}}
    \label{tab:OR}
\end{table}

Um eine OR-Verknüpfung zu erzeugen, muss wie in Tab. \ref{tab:OR} nach den beiden CNOT ein Toffuli eingefügt werden.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|m{0.45\linewidth}|m{0.45\linewidth}|}
    \hline
        \includesvg[width=0.75\linewidth]{images/NOR_Qiskit.svg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/NOR_normal.png} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{\textbf{NOR-Verknüpfung}}
    \label{tab:NOR}
\end{table}

Die Erstellung eines NOR-Gatters im Quantencomputer ist genauso einfach wie in der Digitaltechnik. Man nehme eine AND-Verknüpfung oder in unserem Fall ein Toffuli-Gatter und negiere entweder die Eingänge oder den Ausgang mit \textit{Pauli-X} und erhält ein NOR-Gatter wie in Tab. \ref{tab:NOR}. Die beiden \textit{Pauli-X}-Operatoren nach dem CNOT sind für das Ziel-Qbit irrelevant, setzen aber die Steuer-Qbits in ihren ursprünglichen Zustand zurück. Wenn man sich an diesen Standard hält, kann man die gleichen Steuerbits immer und immer wieder verwenden.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|m{0.45\linewidth}|m{0.45\linewidth}|}
    \hline
        \includesvg[width=1\linewidth]{images/NAND_Qiskit.svg} & \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/NAND_normal.png} \\
    \hline
    \end{tabular}
    \caption{\textbf{NAND-Verknüpfung}}
    \label{tab:NAND}
\end{table}

Ähnlich verhält es sich mit der NAND-Verknüpfung. Um ein NAND zu erhalten, schiebt man eine Negierung oder ein \textit{Pauli-X} auf ein OR-Gatter am Eingang oder Ausgang.